\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{mydarkgreen}{RGB}{0,100,0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{array}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing, angles, quotes, calc}
\newcommand{\drawCross}[2]{
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,-0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,-0.1);
}

\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}


\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}} 

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, portrait,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,260mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=20mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}



%Align Equations to LEFT MARGIN (use \mathleft then \mathcenter)
\makeatletter
\newcommand{\mathleft}{\@fleqntrue\@mathmargin0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Droites parallèles et perpendiculaires \\ Fiche d'exercices}
\rhead{Mathématiques - 6e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\setstretch{1}
\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
		\ovalbox{\large{\textbf{Droites parallèles et perpendiculaires - Fiche d'exercices}}}
	\end{center}
	
	\newcounter{numex}
	\setcounter{numex}{1}
	
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Sur une demi-feuille blanche :
		\begin{enumerate}[left=0pt]
			\item Tracer les différentes droites ci-dessous :
			\begin{enumerate}[label=\alph*.]
				\item \textbf{Tracer} deux droites sécantes $(AB)$ et $(CD)$.
				\item \textbf{Tracer} une droite $(d_1)$ parallèle à la droite $(AB)$ passant par le point $C$.
				\item \textbf{Tracer} une droite $(d_2)$ perpendiculaire à la droite $(CD)$ passant par le point $A$.
				\item \textbf{Tracer} une droite $(d_3)$ parallèle à la droite $(AB)$ passant par le point $D$.
				\item \textbf{Tracer} une droite $(d_4)$ perpendiculaire à la droite $(CD)$ passant par le point $B$.
			\end{enumerate}
			\item Répondre aux questions en justifiant votre réponse à l'aide d'une propriété. 
			\begin{enumerate}[label=\alph*.]
				\item Que peut-on dire des droites $(d_1)$ et $(d_3)$ ?
				\item Que peut-on dire des droites $(d_2)$ et $(d_4)$ ?
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		\bigskip
		
		\begin{minipage}{1\textwidth}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{PersonnageDroitesParaPerp2.pdf}
		\end{minipage}
		\bigskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} \emph{Des droites parallèles et un quadrilatère.}
		\begin{enumerate}[label=\alph*.,left=0pt]
			\item \textbf{Tracer} deux droites parallèles $(d_1)$ et $(d_2)$ .
			\item \textbf{Tracer} deux autres droites parallèles $(d_3)$ et $(d_4)$ (sécantes avec $(d_1)$ et $(d_2)$).
			\item \textbf{Placer} les points $A$, $B$, $C$ et $D$ tels que :
			\begin{itemize}[label=\textbullet,left=-15pt]
				\item Les droites $(d_1)$ et $(d_3)$ se coupent au point $A$.
				\item Les droites $(d_1)$ et $(d_4)$ se coupent au point $B$.
				\item Les droites $(d_2)$ et $(d_3)$ se coupent au point $C$.
				\item Les droites $(d_2)$ et $(d_4)$ se coupent au point $D$.
			\end{itemize}
			\item Quelle est une des particularités du quadrilatère $ABCD$ ? Connais-tu son nom ?
		\end{enumerate}
		
		
	\end{minipage}
	\hfill\vline\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{minipage}{1\textwidth}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{PersonnageDroitesParaPerp1.pdf}
		\end{minipage}
		\bigskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Sur une demi-feuille de papier blanche :
		\begin{enumerate}[label=\alph*]
			\item Reproduire la figure ci-dessous (le plus fidèlement possible) :
		\end{enumerate}
		\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
				% Définition des points
				\coordinate (C) at (0,0);
				\coordinate (A) at (2,2);
				\coordinate (B) at (3,0);
				
				% Tracer les lignes du triangle
				\draw[line width=1pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
				
				% Marquer les points avec des croix
				\node[above=2pt] at (A) {$A$};
				\node[right=2pt] at (B) {$B$};
				\node[left=2pt] at (C) {$C$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}[label=\alph*]
			\setcounter{enumi}{1}
			\item \textbf{Tracer} une droite $(d_1)$ parallèle à la droite $(AB)$ passant par le point $C$.
			\item \textbf{Tracer} la droite $(d_2)$ perpendiculaire à la droite $(AC)$ passant par le point $B$.
			\item \textbf{Tracer} la médiatrice du segment $[AB]$. On nomme cette droite $(d_3)$
			\item Que peut-on dire des droites $(d_1)$ et $(d_3)$ ? Justifier.
		\end{enumerate}
		\bigskip		
		
		\begin{minipage}{1\textwidth}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{PersonnageDroitesParaPerp3.pdf}
		\end{minipage}
		\bigskip
		
		
	\end{minipage}
	
	\clearpage
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} \emph{Classer des couples de droites.}
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item \textbf{Reproduire} le tableau ci-dessous (sans le fermer en bas).
		\end{enumerate}
		\begin{tabular}{|m{2cm}|m{2.5cm}|m{3cm}|}
			\hline
			\small\cellcolor{myblue!10}\textbf{Parallèles} & \small\cellcolor{myblue!10}\textbf{Sécantes non perpendiculaires} & \small\cellcolor{myblue!10}\textbf{Perpendiculaires} \\ \hline
			&                                       &                            \\[10pt] \hline
		\end{tabular}
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\setcounter{enumi}{1}
			\item À partir de l'analyse de la figure ci-dessous (à l'aide de vos outils de géométrie), \textbf{classer} deux couples de droites dans chaque colonne du tableau reproduit.
		\end{enumerate}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
				% Définition des points
				\coordinate (A) at (2,0.5);
				\coordinate (O) at (18,4.5);
				
				\coordinate (C) at (0,4);
				\coordinate (K) at (20,9);
				
				\coordinate (J) at (0,6);
				\coordinate (Q) at (13,-3.5);
				
				\coordinate (E) at (3,10);
				\coordinate (F) at (19.5,-2);
				
				\coordinate (L) at (11,-3);
				\coordinate (M) at (19,8);
				
				\coordinate (G) at (5,9);
				\coordinate (D) at (8,-3);
				
				% Tracer les lignes du triangle
				\draw[line width=0.75pt] (A) -- (O) ;
				\draw[line width=0.75pt] (C) -- (K) ;
				\draw[line width=0.75pt] (J) -- (Q) ;
				\draw[line width=0.75pt] (E) -- (F) ;
				\draw[line width=0.75pt] (L) -- (M) ;
				\draw[line width=0.75pt] (G) -- (D) ;
				
				% Marquer les points avec des croix
				\node[below right] at (A) {$(d_1)$};
				\node[below right=-2pt] at (C) {$(d_2)$};
				\node[right=2pt] at (J) {$(d_3)$};
				\node[above=2pt] at (F) {$(d_4)$};
				\node[below right=-3pt] at (M) {$(d_5)$};
				\node[left=2pt] at (D) {$(d_6)$};
			\end{tikzpicture}
			
			\begin{enumerate}[label=\alph*.]
				\setcounter{enumi}{2}
				\item \textbf{Tracer} la droite $(d_7)$ qui est concourante avec les droites $(d_2)$ et $(d_3)$ d'une part et avec $(d_1)$ et $(d_6)$ d'autre part.
			\end{enumerate}
		\end{center}
		
		
		\begin{minipage}{1\textwidth}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{PersonnageDroitesParaPerp5.pdf}
		\end{minipage}
		
	\end{minipage}
	\hfill\vline\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{minipage}{1\textwidth}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{PersonnageDroitesParaPerp4.pdf}
		\end{minipage}
		\medskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} \emph{Raisonner avec le codage}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
				% Définition des points et tracer des droites
				\coordinate (Z) at (-11,5);
				\coordinate (B) at (7,-1);
				\draw[line width=0.75pt] (Z) -- (B) ;
				\coordinate (A) at (-7.69,3.9) ;
				
				\coordinate (C) at (-13,1);
				\coordinate (D) at (8,-6);
				\draw[line width=0.75pt] (C) -- (D) ;
				
				\coordinate (L) at (-7,6);
				\coordinate (N) at (-11,-6);
				\draw[line width=0.75pt] (L) -- (N) ;
				
				\coordinate (I) at (-2,6);
				\coordinate (J) at (-6,-6);
				\draw[line width=0.75pt] (I) -- (J) ;
				
				\coordinate (E) at (-13,-3);
				\coordinate (F) at (5,4);
				\draw[line width=0.75pt] (E) -- (F) ;
				
				\coordinate (G) at (-13,-6);
				\coordinate (K) at (6,1.4);
				\draw[line width=0.75pt] (G) -- (K) ;
				\coordinate (R) at (2.04,-0.15);
				
				\coordinate (X) at (0,5);
				\coordinate (Y) at (4.33,-6);
				\draw[line width=0.75pt] (X) -- (Y) ;
				\coordinate (S) at (1.03,2.45); 
				% Noter les points
				\node[above left] at (-7.5,4) {$A$};
				\node[above left] at (-8.75,-0.05) {$M$};
				\node[above] at (-7.46,-0.85) {$O$};
				\node[below right] at (-4.96,-2.87) {$U$};
				\node[below left] at (2.5,-0.2) {$R$};
				\node[above right] at (0.75,2.6) {$S$};
				\node[right] at (-3.2,2.75) {$T$};
				
				% Annoter les angles droits
				\draw pic[ draw, angle radius=0.25cm, line width=0.75pt] 
				{right angle = B--A--L};
				\draw pic[ draw, angle radius=0.25cm, line width=0.75pt] 
				{right angle = X--S--E};
				\draw pic[ draw, angle radius=0.25cm, line width=0.75pt] 
				{right angle = X--R--G};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item \textbf{Dire} quelles sont les droites qui sont à coup sûr perpendiculaires ?
			\item \textbf{En déduire} quelles sont les deux seules droites qui sont à coup sûr parallèles. \textbf{Justifier} votre réponse.
		\end{enumerate}
		\medskip
		
		\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} \emph{Triangles isocèles et médiatrice}
		\begin{enumerate}[label=\alph*.]
			\item \textbf{Tracer} un segment $[AB]$ de d'une longueur de $5~\textrm{cm}$.
			\item \textbf{Tracer} cinq triangles isocèles différents dont la base est le segment $[AB]$.
			\item \textbf{Tracer} la droite passant par tous les sommets opposés à la base.
			\item Que peut-on dire de cette droite ? Justifier votre réponse à l'aide de la propriété de la médiatrice.
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	
\end{document}

